\eosection{Antaŭparolo}

La \hl{ideo} por tiu ĉi libro naskiĝis post kiam mi aĉetis okarinon\footnote{\EO{Ovala blovinstrumento kun elstaranta buŝaĵo; tipe estas malgranda kaj farita el ceramiko. Estas ega vario inter aliaj okarinoj: je grando (el etaj al grandegaj), je materio kaj je la nombro de truoj (tipe el 4 al 12). La etimologio de la nomo \emph{ocarina} «ansereto» estas el la diminutivo de \emph{oca} «ansero» en la dialekto de Bolonjo, kiu venas el diminutivo mem (\emph{avicula} «birdeto», el \emph{avis} «birdo» en la latina lingvo); sekve, ni povas esperantigi tion kiel «birdeteto»…}} kun Re’em: beleta kokcinelo kun kvar truoj, simila al la markemblemo de Puŝiŝit. La okarino venis kun paĝo, ke sur unu de ĝia flankoj estis priskribo de la fingrado kaj sur la alia estis kelkaj kantoj en tabulaturo, kiu similas al tio, kiu estas en la ĉi tiu libro. La paĝo perdiĝis post unu minuto (kaj estis retrovita post kelkaj monatoj…), nu ni devis havi alternativon: \emph{Okarineto}.

En tiu ĉi libro estas multaj tabulaturigitaj muzikaĵoj por kvar- kaj ses-trua okarino: tiuj, kiujn oni povas ludi per ses-trua okarino sed ne per kvar-trua, estas markita per {\sesOk} en la enhavo; la reston oni povas ludi ankaŭ per kvar-trua okarino.

La \hl{kriterio} por elekti la muzikaĵoj estas simpla kaj subjektiva: muzikaĵoj, kiujn mi kaŭ mia idoj ŝatas.

La dispartigado al diversaj \hl{kategorioj} estas tre ĝenerala, kaj estas intencita esti helpo al direktado, ne kiel sistema klasifikado.



\eosection{Kio estas tabulaturo, kaj kiel oni legas ĝin?}

Ni konas skribado de muziko per la kutima moderna okcidentuma notskribo, signifante la tonalto per grafika alto kaj la tondaŭro per la formo de notoj. Tiu muzika notacio konvenas multajn instrumentojn (tiu estas malspecifa), kaj havas multajn teoriajn kaj realajn utilojn. En \hl{tabulaturo}, tamen, tio, kiu estast signifita, ne estas la tonalto, sed la maniero de sia farado per specifa instrumento. Tio faras la tabulaturon pli alirebla por junaj lernantoj.

La muzikaĵoj en tiu ĉi libro estas skribitaj je meniero, kiu konvenas \hl{kvar- aŭ ses-truan okarinon}. Oni tenas ĝin per du manoj, kaj ludas per la montrofingroj kaj la mezfingroj (kaj la dikfingroj por ses-trua okarino). Ĉiu tono estas signifita en la tabulaturo per kvadrato (la okarino) kun kvadratetoj (la truoj) en ĝi; la buŝaĵo estas malsupre. Blanka truo estas malfermita, nigra truo estas fermita, kaj griza truo estas duonfermita. Se la du malsupraj truoj (ludataj de la dikfingroj) estas fermitaj, ĝiaj kvadratetoj ne aperas (por malpliigi la malordon). Ekzemplaj:
\begin{compactitem}
	\item Legante \enlinianotacio{\c}, oni devas blovi post fermi ĉiujn truojn.
	\item Legante \enlinianotacio{\gis}, oni devas blovi post fermi la truon per la dekstra mezfingro kaj la truon per la maldekstra montrofingro (kaj la du malsuprajn truojn per la dikfingroj ludante ses-truan okarinon).
	\item Legante \enlinianotacio{\C}, oni devas blovi post malfermi la ĉiujn kvar suprajn truojn (kaj fermi la malsuprajn truojn ludante ses-truan okarinon).
	\item Legante \enlinianotacio{\CIS} (nur por ses-trua okarinon), la dekstra mezfingro fermus ĝian truon, la dekstra dikfingro malfermus kaj la maldekstra dikfingro fermus.
\end{compactitem}

Variaj okarinoj povas agoriĝi laŭ variaj tonaltoj, kun la sama fingrado. Se via okarino estas agoriĝas laŭ \emph{do} (C), jen \hl{ĥromata gamo} (la notoj de \emph{do} (C) maĵora gamo estas emfazitaj):

\renewcommand{\enliniaskalaro}{0.35}
\begin{tabular}{cccccc}
	\enlinianotacio{\c} & \enlinianotacio{\cis} & \enlinianotacio{\d} & \enlinianotacio{\dis} & \enlinianotacio{\e} & \enlinianotacio{\f}\\
	\fbox{C} &
	C\symbolglyph{♯} / D\symbolglyph{♭} &
	\fbox{D} &
	D\symbolglyph{♯} / E\symbolglyph{♭} &
	\fbox{E} &
	\fbox{F}\vspace{2ex}\\
	\enlinianotacio{\fis} & \enlinianotacio{\g} & \enlinianotacio{\gis} & \enlinianotacio{\a} & \enlinianotacio{\ais} & \enlinianotacio{\b}\\
	F\symbolglyph{♯} / G\symbolglyph{♭} &
	\fbox{G} &
	G\symbolglyph{♯} / A\symbolglyph{♭} &
	\fbox{A} &
	A\symbolglyph{♯} / B\symbolglyph{♭} &
	\fbox{B}\vspace{2ex}\\
	\enlinianotacio{\C} & \enlinianotacio{\CIS} & \enlinianotacio{\D} & \enlinianotacio{\DIS} & \enlinianotacio{\E}\\
	\fbox{C} &
	C\symbolglyph{♯} / D\symbolglyph{♭} &
	\fbox{D} &
	D\symbolglyph{♯} / E\symbolglyph{♭} &
	\fbox{E}
\end{tabular}
\normigienlinianskalaron

Tio estas ĉio, 13 sonoj per kvar truoj kaj 17 per ses truoj: la vario de melodioj, kiun oni povas ludi kun tiuj sonoj, estas miriga.

\hl{Ritmo}. Ĉiuj kvadratoj havas la saman daŭron. \enlinianotacio{\z} enspacas unu ritman daŭron, \enlinianotacio{\mbox{\LR{\c\z}}} daŭras do duoblan daŭron kontraste al \enlinianotacio{\c}; \enlinianotacio{\w} signifas paŭzon. Se aperas du etaj kvadratoj en la loko de unu ritma daŭro, ĉiu daŭras duonan daŭron. La utilo de tiu metodo estas duobla: kaj simpligo por junaj okarinistoj aŭ tiuj, kiuj ne havas sperto en legado de muziknotoj (tio estas pli konkreta, malpli abstrakta), kaj vida alirebligo de la ritma strukturo (oni povas vidi la ripetiĝantajn ŝablonojn facile). La malutilo estas malfacileco signifante grandajn malsamecojn je daŭro (oni devas uzi multajn \enlinianotacio{\z}) kaj triolojn.

\hl{Ripitoj} estas signifitaj per \enlinianotacio{\r{0}{1}} kaj \enlinianotacio{\r{1}{0}} (kp.\ \symbolglyph{𝄆} kaj \symbolglyph{𝄇} en la kutima notskribo). Kiam la du ripetojn estas malsamaj, la malsameco estas signifita per numerita \symbolglyph{⌜}.

Ĉu vi volas certi, ke vi komprenas korekte? Jen la komenco de la kanto «\hl{Feliĉan naskiĝtagon}» (Happy Birthday to You). Provu kaj vidu, ĉu ĝi sonas bone?

\begin{samepage}
	\begin{center}
		\plupluinterpremu
		\takto{}{\s\s\s\s\s\s}{\sx}
		\takto{}{\s\s\s\s\c\c}{\x}\par
		\takto{}{\d\z\c\z\f\z}{\x}
		\takto{}{\e\z\z\z\c\c}{\x}\par
		\takto{}{\d\z\c\z\g\z}{\x}
		\takto{}{\f\z\z\z\c\c}{\x}
	\end{center}
\end{samepage}



\eosection{Pli da informo kaj kontaktinformo}

\begin{wrapfigure}[4]{r}{1.75cm}\vspace{-\baselineskip}\includegraphics[width=1.5cm]{retejo.png}\end{wrapfigure}
La \hl{retejo} de Puŝiŝit eldonejo estas
\begin{center}
	\url{http://xpr.digitalwords.net/}
\end{center}
Estas QR-kodo dekstre, por saĝtelefonoj. Ĉe la paĝo de \hl{Okarineto} en la retejo estas:
\begin{compactitem}
	\item Pli da informo, inkluzive ligiloj por ekstera legado kaj sonregistraĵoj.
	\item PDF-dosiero: por legi per komputilo kaj por presi.
	\item Son-dosieroj, per kiuj vi povus aŭdi ĉiujn muzikaĵojn de la libro. Vere, la ludado ne estas homa, sed aŭtomata-komputila (MIDI); tamen, ĝi povas helpi. La dosieroj estas produktitaj baziĝante sur la notoj de la libro «Ekukulele» (vidu en la retejo de Puŝiŝit), sekve eblas, ke estas malsamaĵetoj.
	\item Fontkodo kaj teĥnika informo pri la liberaj, malfermkodaj iloj, kiujn mi uzis kreinte la libron.
\end{compactitem}

En la retejo vi ankaŭ povas trovi \hl{aliajn librtojn kaj librojn}, de diversaj temoj, inkluzive du aliaj, kiuj havas muzikaĵoj:
\begin{compactitem}
	\item Ekukulele: muzikaĵoj por ukulelo.
	\item Muzikoloroj: facilaj muzikaĵoj por klavarinstrumentoj.
\end{compactitem}

Ĉion en ĉi tiu libro, kiun mi mem verkis, mi \hl{liberigas} kiel CC BY: bonvolu kopii, aliigi, disdoni kaj uzi ĝin laŭvole, sed adekvate atribuu.

Pri ĉiu afero, ne hezitu \hl{kontakti} min per retpoŝto ({\url{ocarina}\symbolglyph{❀}\url{digitalwords.net}}) aŭ per telefono (\mbox{+972-2-6419913}). Specife, mi ĝojus aŭdi tion, kiu vi volas diri al mi pri la libro, kaj mi ĝojus ricevi proponojn, plibonigojn, kaj ĝustigojn. Ĉu vi volas sonregistri vin ludante kaj sendi la sonregistraĵon al mi? Mi ĝojegos! \symbolglyph{☺}

\vspace{\baselineskip}
~\hfill
\begin{minipage}{3cm}
	Júda Ronén\\
	Jerusalemo 2016\\
\end{minipage}
